<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>f.206</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Essai encodage pour échantillon</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b525088021/f206.item</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         
         <div>
            <pb n="f.206" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b525088021/f206.item"/>
            <note type="ancienne_pagination" hand="#Apollinaire"><num rend="left">26</num></note>
            <div type="article" xml:id="article1-f206" xml:lang="fr">
               <!-- valeur du xml:id à modifier après discussion sur les index.  -->
               <cb n="1"/>
               
               <head rend="centre"><hi rend="tall large">Les Poètes et Nice</hi></head>
               <p>
                  <lb/>Ce n'est pas au Lycée de <placeName ref="#Nice">Nice</placeName> que j'ai
                  <lb/>connu <persName ref="#Apollinaire">Guillaume Apollinaire</persName> ; nous y
                  <lb/>fûmes cependant élevés en partie et il <lb/>nous arrive de découvrir que nous
                  <lb/>eûmes à quelque intervalle les mêmes <lb/>maîtres. Un souvenir en appelle
                  d'au- <lb break="no"/>tres, et, dans le petit restaurant du <placeName
                     ref="#boulevard_saint_germain">bou- <lb break="no"/>levard
                     Saint-Germain</placeName>, où je déjeune <lb/>souvent avec le poète
                  d'<title><hi rend="italic">Alcool</hi></title>, le repas <lb/>s'achève bien
                  des fois que nous parlons <lb/>encore du temps où nous hantions la <lb/>permanence
                  et le jardin qu'on nous in- <lb break="no"/>terdisait en vain. </p>
               <p>
                  <lb/>Je l'avoue : si <persName ref="#Apollinaire">Guillaume Apollinaire</persName>
                  <lb/>ne fut pas un élève brillant, je n'ai rien <lb/>à lui envier... Douce
                  permanence ! <lb/>Que d'heures charmantes elle nous a <lb/>valu. Nous y trouvions
                  le calme absolu <lb/>de l'exil, et tandis que nos camarades <lb/>déclinaient :
                  rosa, la rose, ou tradui- <lb break="no"/>saient <title>les fables
                     d'Esope</title>, un rayon de <lb/>soleil glissant sur un pupitre suffisait <lb/>à
                  notre bonheur. Le répétiteur, dans sa <lb/>chaire, somnolait. Du <placeName
                     ref="quai_felix_faure">quai Félix-Faure</placeName>
                  <lb/>arrivait la rumeur des voitures et le <lb/>rayon de soleil tournait ; il
                  éblouissait <lb/>les murs blanchis à la chaux... Nous <lb/>attendions... Enfin, le
                  tambour du con- <lb break="no"/>cierge roulait sous le préau et nous nous
                  <lb/>hâtions vers la sortie. </p>
               <p>
                  <lb/>Le jardin, lui aussi, nous procurait <lb/>des joies profondes. A sa place,
                  aujour- <lb break="no"/>d'hui s'élève le bâtiment neuf qui bor- <lb break="no"/>de
                  la <placeName ref="rue_Gioffredo">rue Gioffredo</placeName>. Mais alors les hauts
                  <lb/>eucalyptus, les platanes, les sureaux et <lb/>les orangers, en faisaient une
                  retraite <lb/>délicieuse où l'oeil du surveillant géné- <lb break="no"/>ral ne
                  savait pas nous découvrir. A <lb/>trois ou quatre, nous escaladions les ar- <lb
                     break="no"/>bres et, protégés par le feuillage, nous <lb/>restions à
                  califourchon sur une bran- <lb break="no"/>che pendant toute la durée de la clas-
                  <lb break="no"/>se... Evidemment, la discipline n'y per- <lb break="no"/>dait
                  rien, mais nous préférions les <lb/>longs pensums et les retenues du di- <lb
                     break="no"/>manche, qu'on n'omettait pas de nous <lb/>infiger, à l'enseignement
                  du grec, du <lb/>latin et même du français. </p>
               
               <p>
                  <lb/>N'avons-nous pas gardé dans la vie, <lb/>d'ailleurs, cet amour des choses
                  défen- <lb break="no"/>dues et l'instinct puissant de l'indépen- <lb break="no"
                  />dance ? <persName ref="#Apollinaire">Apollinaire</persName>, qui commit cent
                  <lb/>folies, est encore prêt, je crois, à les <lb/>commettre. La place que lui a
                  donné <lb/>son talent dans la littérature actuelle, <lb/>il ne la doit à aucune
                  contrainte. Ses li- <lb break="no"/>vres le démontreraient.. Ils sont pleins
                  <lb/>de ce naturel aimable qui lui fit écrire <lb/>tant de pages ingénues et
                  savoureuses <lb/>et tant de petits poèmes aussi purs que <lb/>celui-là: <quote
                     rend="small center">
                     <l>Je demande dans ma maison</l>
                     <l>Une femme ayant sa raison,</l>
                     <l>Un Chat passant parmi des livres,</l>
                     <l>Des amis en toute saison,</l>
                     <l>Sans lesquels je ne puis pas vivre.</l>
                  </quote>
               </p>
               
               <p>
                  <lb/>Il n'habitait <placeName ref="#Nice">Nice</placeName> que l'hiver. Pen- <lb
                     break="no"/>dant les autres mois de l'année, il vaga- <lb break="no"/>bonfait
                  selon l'humeur des siens, tan- <lb break="no"/>tôt à l'étranger, tantôt en France,
                  ici et <lb/>là... Quelle vie ! J'ai connu ces départs <cb n="2"/>
                  <lb/>où tout à la fois vous manque, ces arri- <lb break="no"/>vées dans l'inconnu,
                  l'hôtel, les paque- <lb break="no"/>bots et les trains. Mais, toujours, mon
                  <lb/>esprit revenait à <placeName ref="#Nice">Nice</placeName>. A travers les gri-
                  <lb break="no"/>sailles, ou sous le vent du large, ou <lb/>par les petites
                  pluies méticuleuses de <lb/>province, je ne pouvais imaginer, sans <lb/>un
                  serrement de coeur, le soleil et le ciel <lb/>si beaux qui, là-bas, sur une ville
                  blan- <lb break="no"/>che, au bord de la mer, se lèvent cha- <lb/>que jour pour le
                  bonheur de tous. </p>
               
               <p>
                  <lb/>Une mélancolie poignate s'empare <lb/>à la longue de ces rêves les plus
                  tendres. <lb/>Cet enfant, cet adolescent, cet homme <lb/>est formé pour longtemps.
                  Il n'aura <lb/>pas, comme la plupart de ses amis, cette <lb/>sécurité, cette
                  précieuse et grave séré- <lb break="no"/>nité de ceux qui, toujours, vécurent au
                  <lb/>même endroit. </p>
               <p>
                  <lb/>Rappelez-vous les vers d'<persName ref="#henry_bataille">Henry Ba- <lb break="no"
                  />taille</persName>: <quote rend="small center">
                     <l>As-tu pleuré ? Oui, j'ai pleuré. As-tu souffert ?</l>
                     <l>Oui, j'ai souffert. Et qu'en as-tu gardé ? Rien.</l>
                     <l>Des dates comme des vieilles lettres... Oui, j'ai souf- <lb break="no"
                        rend="interligne"/>fert !</l>
                     <l>Un mouvement incessant vers des demeures nou- <lb break="no"
                        rend="interligne"/>[velles</l>
                     <l>M'a porté jusqu'à vous. Et les regrets ? Non. Quels ?</l>
                     <l>Pourtant les lieux que l'on aimait... J'ai tant voyagé. </l>
                     <l>Ne vous ai-je pas dit que, souvent, je me lève</l>
                     <l>Pour chercher un objet que je crois avoir posé</l>
                     <l>Dans telle chambre, à tel endroit. « Mais, non. Je <lb break="no"
                        rend="interligne"/>[rêve.</l>
                     <l>C'était à <placeName>Bordeaux</placeName>, dis-je... non, c'était à
                        <placeName>Lyon</placeName>...</l>
                     <l>Ou la dernière fois que je fus à Marseille... »</l>
                     <l>J'ai quelquefois pleuré de tout ce qui s'éveille</l>
                     <l>Et renaît d'une si mystérieuse confusion. </l>
                  </quote>
               </p>
               <p>
                  <lb/>En connaissons-nous de ces perpé- <lb break="no"/>tuels errants ! Ils
                  passent... Où vont- <lb/>ils ?... Plus tard !... Plus tard!... ou <lb/>bien nous
                  le saurons jamais. </p>
               <p>
                  <lb/>Comme <persName ref="henry_bataille">Henry Bataille</persName>, <persName
                     ref="#Apollinaire">Guillaume <lb/>Apollinaire></persName> a noté jusqu'aux
                  nuances <lb/>les plus subtiles du découragement qui <lb/>s'empare d'une homme à
                  qui tout s'of- <lb break="no"/>fre, à chaque instant, dans le spectacle <lb/>de sa
                  dispersion. Il voudrait, hélas ! <lb/>que la minute qui passe fût éternelle.
                  <lb/>Il s'attache aux formes les plus périssa- <lb break="no"/>bles du moment et
                  les supplie de ne <lb/>pas le décevoir. <quote rend="small center">
                     <l>J'ai cueilli ce brin de bruyère.</l>
                     <l>L'automne est morte, souviens-t'en.</l>
                     <l>Nous ne nous verrons plus sur terre,</l>
                     <l>Odeur du temps, brin de bruyère...</l>
                     <l>Et souviens-toi que je t'attends !</l>
                  </quote>
               </p>
               
               <p>
                  <lb/>Souviens-toi ! Mais il n'est pas dupe. <lb/>Il sait que tout nous échappe et
                  nous <lb/>blesse et quand il se plaint il imprime <lb/>à son pathétique un
                  mouvement d'une <lb/>discrétion parfaite. <quote rend="small center">
                     <l>Je passais au bord de la Seine,</l>
                     <l>Un livre ancien sous le bras.</l>
                     <l>Le fleuve est pareil à ma peine...</l>
                     <l>Il s'écoute et ne tarit pas...</l>
                     <l>Quand donc finira la semaine !</l>
                  </quote>
               </p>
               
               <p>
                  <lb/>Son oeuvre entière aboutit à cette dé- <lb break="no"/>chirante inquiétude et
                  je ne connais <lb/>pas de miroir plus fidèle d'une âme de <lb/>poète. Elle nous
                  permet en effet de <lb/>saisir toutes les attitudes qu'il veut <lb/>prendre et
                  quelquefois la parodie qu'il <lb/>fait de sa trop grande détresse quand <lb/>il
                  lui sied d'être un matin de bonne <lb/>humeur. </p>
               <p>
                  <lb/><persName ref="#Apollinaire">Apollinaire</persName> n'est pas un anguissant
                  <lb/>et fade artiste. Au contraire ! Il est <lb/>gaillard ; il est mordant et je
                  ne veux, <lb/>pour preuve de son attachement aux <lb/>joies quotidiennes, que les
                  étonnants <cb n="3"/>
                  <lb/>menus qu'il élabore sous l'oeil effaré <lb/>de notre bon garçon de
                  restaurant. <said>
                     <lb/>« Le premier devoir d'un homme, <lb/>« assure un cabaret de Montmartre où
                     <lb/>« nous fréquentions autrefois, est d'a- <lb/>« bon estomac ». </said>
                  <lb/>N'est-il pas vrai ? </p>
               <p>
                  <lb/>Cependant, pour ne pas négliger les <lb/>contrastes, j'ajoute maintenant que
                  je <lb/>connus, au lycée de <placeName ref="#Nice">Nice</placeName>, un poète si
                  <lb/>opposé de goût, de style et d'existence <lb/>au précédent, qu'il faut bien
                  que j'en <lb/>parle ici. <persName ref="#Louis_Cappati">Louis Cappatti</persName>
                  est plus jeune <lb/>qu'<persName ref="#Apollinaire">Apollinaire</persName>. Il a
                  mon âge et sa na- <lb break="no"/>ture sans artifice me plaît. Elle dénote <lb/>un
                  caractère. En plus, la force que je <lb/>découvre dans ses vers n'est pas négli-
                  <lb break="no"/>geable. Ce jeune homme chérit son <lb/>pays. Il aie
                  <placeName>Nice</placeName>. Il y vit actuellement <lb/>et les deux livres
                  qu'il a déjà publiés <lb/>l'acheminent, sans détour, vers une ex- <lb break="no"
                  />pression vigoureuse de la beauté de nos <lb/>montagnes, de nos rivages et de la
                  lu- <lb break="no"/>mière étincelante qui frappe notre ciel. </p>
               
               <p>
                  <lb/>Son inspiration n'a rien d'étroitement <lb/>local. Elle trouve, dans la coupe
                  ramas- <lb break="no"/>sée de ses meilleurs poèmes la forme <lb/>véhémente qui lui
                  convient. </p>
               
               <p>
                  <lb/>Il s'écrie : <quote>
                     <l>... Je t'évoque, ô sombre Mëcris,</l>
                     <l>Entre tes sapins noirs, je vois les Alpes blanches,</l>
                     <l>Près des monts désolés,sous la nuit de tes branches,</l>
                     <l>J'erre en ton bois profond qui n'a ni chant, ni cris.</l>
                  </quote>
               </p>
               
               <p>
                  <lb/>Cette violence a de l'allure. Je ne sais <lb/>pas ce que <persName
                     ref="#Louis_Cappati">Louis Cappatti</persName> réalisera de- <lb break="no"
                     />main, mais il faut attendre beaucoup <lb/>de sa précoce expérience. </p>
               <p>
                  <lb/>Mes lecteurs, certainement, le con- <lb break="no"/>naissent autant que moi
                  et, déjà, ont-ils <lb/>fait crédit au poète qui écrivit avec cette <lb/>belle
                  assurance de rythme : <quote rend="small center">
                     <l>S'il brille dans mes vers quelques éclairs de beauté,</l>
                     <l>Si jamais je dois être orgueilleux de la flemme</l>
                     <l>Qu'un Dieu mystérieux entretient dans mon âme,</l>
                     <l>Pallas, fais-moi chanter la force et la raison.</l>
                  </quote>
               </p>
               
               <p>
                  <lb/>Et le poème s'achève sur cette large <lb/>et saine supplication : <quote
                     rend="small center">
                     <l>Fais entrer le soleil d'Hellas dans ma maison.</l>
                  </quote>
               </p>
               
               <p>
                  <lb/>Il est encore d'autres poètes dans no- <lb break="no"/>tre admirable pays et
                  personne ne l'i- <lb break="no"/>gnore ; mais, en parlant de
                  <persName ref="#Apollinaire">Guillaume
                     <lb/>Apollinaire</persName> et de
                  <persName ref="#Louis_Cappati">Louis
                     Cappatti</persName>, j'ai <lb/>voulu montrer avec quelle
                  heureuse di- <lb break="no"/>versité notre ciel savait toucher les <lb/>coeurs
                  sensibles. N'allons pas plus loin. <lb/>Il suffit que la Poésie reçoive un si
                  bril- <lb break="no"/>lant hommage. </p>
               <p>
                  <persName ref="#Carco" rend="right">Francis Carco</persName>
               </p>
            </div>
            <note type="ref_article" rend="handwritten" hand="#Apollinaire"> Le Petit Niçois <date when-iso="30-07-1913">31 Juillet 1913</date></note>
         </div>
      </body>
   </text>
   <standOff>
      <listPerson>
         <person xml:id="Apollinaire">
            <persName><forename>Guillaume</forename><surname>Apollinaire</surname></persName>
         </person>
         <person xml:id="henry_bataille">
            <persName><forename>Henry</forename>
               <surname>Bataille</surname></persName>
         </person>
         <person xml:id="Louis_Cappati">
            <persName><forename>Louis</forename>
               <surname>Cappatti</surname></persName>
         </person>
         <person xml:id="Carco" role="article_author">
            <persName><forename>Francis</forename><surname>Carco</surname></persName>
         </person>
         
      </listPerson>
      <listPlace>
         <place xml:id="Nice">
            <placeName>Nice</placeName>
         </place>
         <place xml:id="boulevard_saint_germain">
            <placeName>Boulevard Saint-Germain</placeName>
            <note>Boulevard situé à Nice</note>
         </place>
         <place xml:id="quai_felix_faure">
            <placeName>quai Félix-Faure</placeName>
            <note>Quai situé à Nice</note>
         </place>
         <place xml:id="rue_gioffredo">
            <placeName>rue Gioffredo</placeName>
            <note>Rue située à Nice</note>
         </place>
      </listPlace>
   </standOff>
</TEI>

