<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Dossier de presse</title>
            <title type="sub">Lettre 177-178</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Information about the source</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <div type="recto" n="172"
               facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b525088021/f172.item.r=Apollinaire%20manuscrits">
               <note type="ancienne_pagination" hand="librarian" rend="align(top right)"
                  ><num>69</num></note>
               <opener>
                  <address rend="align(top left)">
                     <addrLine>Cap d'ail</addrLine>
                  </address>
                  <dateline><date when="1913-05-30" rend="align(left)">30 mai 1913</date></dateline>
                  <salute>Mon cher Guillaume,</salute>
               </opener>
               <p>Je vous remercie vivement et de l'envoi <lb/>de votre beau livre, et de la pièce
                  que <lb/>vous m'y avez dédiée. Ce "Voyageur", c'est <lb/>la chanson qui fait
                  entendre le gabier du <lb/>vaisseau de Tristan, et qui traverse l'oeuvre <lb/>de
                  Wagner comme un oiseau plaintif, un <lb/>alcyon sur l'Europe même. Un soir
                  <lb/>que la pluie tombait sur le Rhin, à Coblentz, où <lb/>son flot <hi
                     rend="strikethrough">se divise et</hi> tranche sur la couleur de son
                  <lb/>compagnon marin, j'ai songé à semblable poème. <lb/>Et je songeais aussi à
                  vous, je me souviens, <lb/>qui vous étiez promené là avant moi. C'est
                  <lb/>pourquoi le mélancolique paysage rhénan m'est <lb/>aussitôt venu à l'esprit
                  en vous lisant; et c'est <lb/>pourquoi son souvenir sera désormais inséparable
                  <lb/>de vos vers.</p>
               <p>La chanson du mail-aimé vous rend l'égal <lb/>du pauvre écolier François, notre
                  plus grand <lb/>et peut être comique grand poète. J'y <lb/>retrouve son art nourri
                  d'Histoire sacrée et <lb/>profane, son culte des héros, ses choix rares, <lb/>son
                  rythme bondissant et docile comme une <lb/>balle de paume, et cette sincérité, de
                  chagrin, <lb/>que l'art le plus travaillé ne sait étouffer.</p>
            </div>
            <div type="verso" n="173"
               facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b525088021/f173.item.r=Apollinaire%20manuscrits">
               <pb n="1"/>
               <p>Votre Salomé est une estampe charmante de Dürer ou <lb/>d'Holbein; quant au
                  Larron, c'est un chef d'oeuvre. Il <lb/>contient les raisons philosophiques et
                  charnelles de notre <lb/>détachement du christ, que nous eussions <hi
                     rend="strikethrough">aisément</hi> suivi, s'il <lb/>avait chanté comme le beau
                  Thrace ou parlé comme <lb/>Platon, amoureux, lui aussi, d'un disciple, que le
                  XVème siècle, <lb/><hi rend="strikethrough">nous</hi> le prenant pour une femme,
                  nommait Archipiada. </p>
               <p>"Que n'avait-il la voix et les jupes d'Orphée!" <lb/>Louvigné, poète mineur, a
                  dit: </p>
               <p>" Je n'aime qu'un martyr, ô Jésus, c'est Orphée!!! </p>
               <p>Vous étiez fait, vous même, pour porter la mitre de <lb/>l'enchanteur à la cour
                  d'Abgar Oukâma, ou pour <lb/>discuter à l'École d'Edesse. Hérétique Marcion, vous
                  <lb/>auriez, contrairement à l'histoire, vaincu en beau langage <lb/>Bardesane le
                  Syrien.</p>
               <p>Mais c'est en négromant que je vous vois, menant <lb/>un cortège de phantasmes.
                  Léon XIII y montre son <lb/>derrière couleur de prune, suivi des menins de
                  <lb/>Belcini, dont le beau déhanchement et la braguette <lb/>rebondie séduisent
                  les Sept Sages. Il y a aussi <lb/>l'arépin, Palmeran d'Olive, Jésus, escorté
                  <lb/>des Ménades, les deux Larrons, avec des boucles matelottes <lb/>aux oreilles,
                  et Salomé toute nue, poilue <lb/>jusqu'au nombril, et sa mère, atournée en
                  <lb/>Vélasquez; les zannis <gap quantity="7" unit="char" reason="illegible"/>
                  napolitains au <lb/>visage masqué, le brigand Schinederhanner, avec <lb/>son
                  mourant damasquiné; le Matelot hollandais, <lb/>son papegaut et son ouistiti,
                  Nicolas Flannel <lb/>et sa femme, Perrine, Hermès, au front cornu, et <lb/>les
                  archanges habillés de plumes. Devant cette <lb/>horde triste comme l'amour, la
                  gloire et le génie, <lb/>volent les trois sirènes, ainsi que les oiseaux
                  <lb/>machinés qui précédaient les rois dans les bonnes <lb/>villes. c'est avec cet
                  "errain d'histoire en voyage" </p>
               <pb n="2"/>
               <note type="ancienne_pagination" hand="librarian" rend="align(top right)"
                     ><num>70</num></note>
               <p>que vous parviendrez "heureusement aux époques lointaines" où <lb/>verdoie l'arbre
                  palladien : <lb/>--- Palladis arbor <lb/>Inclinat varias pondere negra cornas.</p>
               <p>Vous savez des histoires merveilleuses, à souffler dans la nuque <lb/>des reines,
                  et d'anciennes de chansons de bord où il est <lb/>parlé d'un navire-fantôme, de la
                  croix du Sud, et de <lb/>poissons-pilotes. </p>
               <p>Après vous avoir lu, je médite ce mot de Baudelaire, <lb/>qui n'est après tout,
                  qu'une "lapalissade": La Beauté <lb/>est toujours bizarre. Il a dit <gap
                     quantity="5" unit="char" reason="illegible"/>
                  <add place="above">encore</add>: "Le poncif, c'est <lb/>le génie." Aussi ai-je
                  regretté de vous voir abandonner <lb/>celui de Salomé, du mail-aimé et du Larron,
                  que vous <lb/>aviez si heureusement créé. C'est peut être que l'archaïsme
                  <lb/>m'en séduit plus que le modernisme des autres pièces, <lb/>où vit mon époque
                  si contraire à mes goûts, et si <lb/>contraintes à vous autres poètes. Mais cette
                  appréciation <lb/>est trop personnelle pour être discutée.</p>
               <p>Il m'a donc été donné de lire dans l'espace <lb/>d'un mois deux admirables
                  ouvrages, le vôtre et la <lb/>Légende de la mort d'Anatole le Bray. Lisez cette
                  <lb/>"Légende de la mort en Bretagne", parue depuis longtemps, <lb/>et dont
                  l'esprit vous plaira. <lb/>Certes, votre dédicace <hi rend="strikethrough"
                     >est</hi> beaucoup trop flatteuse, <lb/>- je ne suis rien qu'un rimeur qui vous
                  aime-, et <lb/>le don du "Voyageur" contiennent beaucoup <lb/>plus d'amitié que
                  toutes les formules épistolaires: <lb/>cependant, j'aimerais que vous m'écriviez
                  <lb/>un peu.</p>
               <closer>
                  <salute>Au revoir donc, mon cher Guillaume, je vous serre personnellement les
                     mains en vous remerciant encore, et en vous priant de me rappeler au souvenir
                     de Marie, à qui j'ai écrit au 32 de la rue Lapontaire.</salute>
                  <signed rend="align(left)">Votre ami <lb/>Fernand Fleuret.</signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
