<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Dossier de presse</title>
            <title>Folio 152-154</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Information about the source</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="article" n="152 153 154" xml:id="article_152-154">
            <pb facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b525088021/f152.item"/>
            
            <div type="critique" n="1">
            <head rend="tall caps">LE MOIS DU POÈTE <lb/>
               <ref target="#alcools">
                  <bibl><author rend="caps">GUILLAUME APOLLINAIRE</author> : <title rend="caps italic">ALCOOLS</title> (<publisher rend="italic underlign red">Mercure</publisher>.)</bibl>
               </ref>
            </head>
            
            <p>
               <lb/>Voici, recueilli en un in-18 d'à peine deux cents pages, l'œuvre poétique
               <lb/>presque entière d'<persName ref="#apollinaire_guillaume">Apollinaire</persName>. Quinze ans de poésie reposent sur ce petit
               <lb/>volume. Je ne l'ouvre donc pas sans presque un parti-pris d'admiration. En
               <lb/>poésie, abondance signifie stérilité et l'on n'écrit trois volumes en un an que
               <lb/>par impuissance de consacrer sa vie à un livre.
            </p>
            <p>
               <lb/><persName ref="#apollinaire_guillaume">Apolllinaire</persName>, évidemment, ne laissera qu'un livre de vers, comme <persName ref="#baudelaire_charles">Baudelaire</persName>
               <lb/>et <persName ref="#mallarmé_stéphane">Mallarmé</persName>, comme <persName ref="#rimbaud_arthur">Rimbaud</persName> : c'est une chance considérable d'immortalité,
               <lb/>car le vrai poète est celui qui a ce don trop rare de condensation. L'admirable
               <lb/>écrivain, <persName ref="#de_gourmont_remy">Remy de Gourmont</persName>, regrette de <hi rend="italic">son</hi> poète, <persName ref="#mallarmé_stéphane">Mallarmé</persName>, qu'il n'ait
               <lb/>produit que quelques poèmes, mais du plus grand lyrique combien la postérité
               <lb/>retient-elle de vers, par cœur? Or, l'immortalité, <hi rend="italic">en acte</hi>, ne porte que sur ce
               <lb/>qui demeure dans la mémoire de quelques siècles : le surplus n'est que de
               <lb/>l'immortalité en <hi rend="italic">puissance</hi>.
            </p>
            <p>
               <lb/><persName ref="#apollinaire_guillaume">Apollinaire</persName>, à l'exemple de <persName ref="#mallarmé_stéphane">Mallarmé</persName>, ne refait pas le même poème, et par
               <lb/>suite, son livre, complexe, est très riche. Il représente, si l'on veut, vingt
               <lb/>volumes, à supposer qu'il y ait vingt types de poèmes différents dans son
               <lb/>recueil (je ne les ai pas comptés). Le premier bénéfice est, pour le lecteur, une
               <lb/>jouissance de variété. Il a devant lui des poésies <hi rend="italic">dispersées</hi>, qui ne sont pas
               <lb/>des poésies <hi rend="italic">fugitives</hi>, oh non! Les trois premiers poèmes par exemple, <hi rend="italic"><ref target="#zone">Zone</ref></hi>,
               <lb/>le <hi  rend="italic"><ref target="#le_pont_mirabeau">Pont Mirabeau</ref></hi>, la <hi rend="italic"><ref target="#la_chanson_du_mal_aimée">Chanson du Mal-Aimé</ref></hi>, sont aussi dissemblables que
               <lb/>possible. Chez un artiste personnel, cette diversité peut paraître extraordi-
               <lb break="no"/>naire, mais c'est parce que la personnalité d'Apollinaire est strictement poéti-
               <lb break="no"/>que, profonde, je veux dire verbale. Elle ne vient pas de l'inspiration, mais
               <lb/>de l'art. Pour <persName ref="#apollinaire_guillaume">Apollinaire</persName>, comme pour <persName ref="#baudelaire_charles">Baudelaire</persName>, l'inspiration n'existe
               <lb/>presque pas : les mots sont tout, j'entends l'<hi rend="caps">EXPRESSION</hi>. Or, chez ce poète
               <lb/>de fond si disparate, si inconsistant, on admire une parfaite homogénéité
               <lb/>d'expression : il use indifféremment des rythmes les plus variés, illustrant
               <lb/>cette conviction à laquelle je suis peu à peu parvenu que c'est la langue, en
               <lb/>poésie, qui est essentielle, non le rythme; la création verbale engendre la
               <lb/>création rythmique. Toujours avec le même bonheur, <persName ref="#apollinaire_guillaume">Apollinaire</persName> emploie
               <lb/>le vers libre ou le vers régulier, mais chaque fois en poète pur, c'est-à-dire en
               <lb/>artisan de mots. Son livre mérite une étude minutieuse à cet unique point
               <lb/>de vue : elle serait instructive et compléterait, en l'éclairant, cette question
               <lb/>de rythme, débattue presque exclusivement depuis trente ans, tandis qu'on
               <lb/>n'a presque rien dit du <hi rend="italic">langage</hi> poétique, comme si l'on n'avait pas encore vu
               <lb/>que là est le nœud, le roc de notre esthétique.
            </p>
            <p>
               <lb/>Le second bénéfice, pour le lecteur, est l'obscurité. L'instinct — frondeur,
            
               <note type="ref_article" rend="handwritten">
                  <ref target="#la_phalange">La Phalange</ref>
               </note>
 
               <pb facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b525088021/f153.item"/>
               <metamark function="header">LE MOIS DU POÈTE <num type="pagination">505</num></metamark>
            
               <lb/>mais qu'importe? — du gros public a vu juste sur ce point : il sera difficile,
               <lb/>plus tard, de délimiter le <hi rend="italic">Symbolisme</hi>. Les tendances les plus diverses se sont
               <lb/>fait jour dans cet art de liberté, mais un certain hermétisme, ou ésotérisme,
               <lb/>est commun à tous nos poètes. Le droit à l'obscurité, même à ce que le vulgaire
               <lb/>appelle l'incompréhensibilité, est notre plus grande conquête. C'est une
               <lb/>conséquence de ce qui précède. La poésie est une certaine manière de dire
               <lb/>qui définit une certaine manière de sentir, et partant de penser; mais la fonc-
               <lb break="no"/>tion de ce langage n'est pas discursive et son but n'est donc pas la clarté. Le
               <lb/>langage poétique est, en soi, obscur pour l'esprit, clair pour les sens : le langage
               <lb/>de la prose, qui n'est clair que pour l'esprit, est neutre à l'égard des sens. Ces
               <lb/>distinctions, bien entendu, sont théoriques, et, partant, simples, comme des
               <lb/>principes. <persName ref="#apollinaire_guillaume">Apollinaire</persName>, assez proche du poète pur, est ainsi un poète assez
               <lb/>obscur : métaphoriquement, vous l'appellerez musicien, encore que les deux
               <lb/>arts soient spécifiquement très distincts.
            </p>
            <p>
               <lb/>Lorsqu'un symbole conduit le poème, comme dans celui intitulé <hi rend="italic"><ref target="#le_larron">Le Larron</ref></hi>,
               <lb/>cette obscurité fondamentale n'est plus que superficielle ou plutôt relative :
               <lb/>le mythe, chez <persName>Platon</persName>, imite la Dialectique. Mais il est rare qu'un symbole,
               <lb/>chez un poète symboliste, soit strictement conduit et rigidement tressé. Ce
               <lb/>serait introduire l'ennemi, — le didactisme, la prose, — dans la place. <hi rend="italic"><ref target="#le_larron">Le Larron</ref></hi>
               <lb/>d'Apollinaire est hermétique d'être un amas de symboles, de lueurs, encore
               <lb/>qu'il y ait dans la pensée d'<persName ref="#apollinaire_guillaume">Apollinaire</persName> une ingénuité qui répugne aux simples
               <lb/>intuitions. Sa pensée le possède toujours : mais il s'évade des lacs syllogisti—
               <lb break="no"/>ques par son imagination, hardie et sûre d'elle, et par le goût. Cest un poète
               <lb/>d'un tact très décisif. Cette obscurité est un bénéfice pour le lecteur qu'elle
               <lb/>stimule et induit en poésie. Les poètes d'autrefois, les beaux discoureurs,
               <lb/>étaient des égoïstes : ils faisaient les beaux devant ñous, comme pout nous
               <lb/>« épater ». Les poètes d'aujourd'hui répandent leur poésie : ils nous rendent
               <lb/>beaux. C'est au prix de quelque effort, mais avantageux, et qui écarte le pro—
               <lb break="no"/>fane.
            </p>
            <p>
               <lb/>Je ne puis, dans un article forcément rapide, approfondir les diverses ques-
               <lb break="no"/>tions d'art que pose ce livre, important entre beaucoup. C'est une œuvre et
               <lb/>l'on se doit d'en reparler. Je laisse donc de côté l'artiste pour considérer un
               <lb/>instant, chez <persName ref="#apollinaire_guillaume">Apollinaire</persName>, la source de sa poésie. C'est le poète, à coup sûr un
               <lb/>des plus grands poètes, de l'enfance. Il y a, chez lui, ce don d'émerveillement
               <lb/>qui rend cet âge si intense, et l'acuité, la netteté, la fraîcheur des souvenirs.
               <lb/>Il écrit
               <ref target="#la_chanson_du_mal_aimée">
                  <quote rend="align(center) italic">
                     <l>J'ai hiverné dans mon passé</l>
                  </quote>
               </ref>
               <lb/>mais c'est parce que l'hiver est la « saison lucide ». Les émotions ou mieux les
               <lb/>émois de l'enfant revivent dans ses notations avec une force hallucinatoire et
               <lb/>Apollinaire leur conserve leurs formes conventionnelles d'anges.
               <ref target="#la_chanson_du_mal_aimée">
                  <quote rend="align(center) italic">
                     <l>Les dimanches s'y éternisent...</l>
                  </quote>
               </ref>
            
               <pb facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b525088021/f154.item"/>
            
               <lb/>L'imagination de l'enfant fait corps avec son intelligence et il réalise en
               <lb/>les incarnant autour de lui, les idoles métaphysiques et religieuses. Apollinaire
               <lb/>possède cet émoi double et son livre est, comme son âme, religieux. Les huit
               <lb/>jours que dure la « retraite » avant la première communion sont consacrés,
               <lb/>sous la direction du prêtre, à des exercices de méditation. C'est une distraction
               <lb/>perpétuelle des sens flottant sur un effort méditatif de l'esprit gracieux et qui
               <lb/>a la grâce, et n'est—ce pas une image du jeu de contemplation que j'admire
               <lb/>dans cette poésie ingénue, ingénieuse et grande? Elle mérite d'être insultée
               <lb/>par les admirateurs de <persName>M. J. Romains</persName>.
               <lb rend="caps align(right)"/><persName>JEAN ROYÈRE</persName>
            </p>
               
            </div>
            
            <div type="critique" n="2">
            <!-- Ne concerne ni Apollinaire, ni Alcools -->
               <head rend="align(left) caps underlign">REVUES</head>
                  <p>
                     <lb/>Voici que, par les soins de M. Henry—D. Davyray, le <hi rend="bold">Merure de France</hi> nous
                     <lb/>donne, d'Oscar Wilde, une lettre tout à la fois hautaine et pitoyable.
                     <lb/>Au mois d'avril dernier eut lieu à Londres un procès qu'intenta Lord
                     <lb/>Alfred—Bruce Douglas à M. Arthur Ransome. Celui—ci avait publié un livre :
                     <lb/><hi rend="italic">Oscar Wilde a critical Study</hi>, dans lequel se jugeait diffamé le joli Lord Douglas
                     <lb/>que l'on sait.
                  </p>
                  <p>
                     <lb/>Cette intervention de Lord Douglas fut au reste déplorable. Il se vit débouté
                     <lb/>de sa plamte condamné aux dépens, et discuté par la presse comme il conve—
                    <lb break="no"/>nait, peut-être même plus qu'il ne convenait.
                 </p>
                  <p>
                     <lb/>A Paris, les tribunaux correctionnels accueillent assez fréquemment et fus—
                     <lb break="no"/>tigent quelquefois de ces pâles voyous que ne méprise sans doute pas Lord
                     <lb/>Douglas, et qui sont sur plus d'un point dignes de lui; il ne saurait être, pour
                     <lb/>tels bars de Montmartre ou d'ailleurs, question de monopoles de cette sorte.
                     <lb/>Mais ceux—là, s'ils font aux Phrynés cotées une concurrence évidente, et s'ils
                     <lb/>recueillent les mêmes bénéfices somptuaires qui faisaient les délices de « Bo—
                     <lb break="no"/>sey » <note anchored="true">(I) Nom familier de Lord Douglas.</note>, ne s'en targuent pas du moins avec cette inconscience assurée dont
                     <lb/>fait étalage le mignon d'Oscar Wilde. Pour ce cynisme insolemment bête —
                     <lb/>et non pour ses faiblesses — ce bardache d'outre—Manche eût reçu à Paris
                     <lb/>teile leçon qui l'eût sans doute dissuadé d'évoquer à nouveau le charme de
                     <lb/>son intimité quelque peu démonétisée — pour recourir à une malencontreuse
                     <lb/>image montmartroise que Lord Douglas n'ignore pas.
                  </p>
                  <p>
                     <lb/>Mais revenons à cette lettre qui nous révèle la générosité d'âme de « Bosey ».
                     <lb/>Du fond de sa prison, Wilde déplorait que, loin d'être soutenu par son « ami »,
                     <lb/>il n'eût jamais reçu un mot de lui, alors que Lord Douglas lui dédiait publi—
                     <lb break="no"/>quement certains poèmes dont eût pu le dispenser la plus élémentaire délica—
                     <lb break="no"/>tesse. Cette lettre écrite sans violence est désespérée, pénible. Wilde reproche
                     <lb/>amèrement à son fâcheux correspondant d'avoir provoqué sa disgrâce, et se
                     <lb/>méprise de s'être laissé acheminer, « par cette fatale et lamentable amitié »,
                     <lb/>aux pires déchéances.
                  </p>
               
            </div>
          
         </div>
         
      </body>
  </text>
   
   <standOff>
      <listPerson>
         <person xml:id="picasso_pablo">
            <persName>Pablo Picasso</persName>
         </person>
         <person xml:id="apollinaire_guillaume">
            <persName>Guillaume Apollinaire</persName>
         </person>
         <person xml:id="bayard_jean">
            <persName>Jean Bayard</persName>
         </person>
         <person xml:id="de_gonzague_frick_louis">
            <persName>Louis de Gonzague Frick</persName>
         </person>
         <person xml:id="picard_gaston">
            <persName>Gaston Picard</persName>
         </person>
         <person xml:id="mallarmé_stéphane">
            <persName>Stéphane Mallarmé</persName>
         </person>
         <person xml:id="laforgue_jules">
            <persName>Jules Laforgue</persName>
         </person>
         <person xml:id="rimbaud_arthur">
            <persName>Arthur Rimbaud</persName>
         </person>
         <person xml:id="baudelaire_charles">
            <persName>Charles Baudelaire</persName>
         </person>
         <person xml:id="de_gourmont_remy">
            <persName>Remy de Gourmont</persName>
         </person>
         <person xml:id="salmon_andré">
            <persName>André Salmon</persName>
         </person>
         <person xml:id="pellerin_jean">
            <persName>Jean Pellerin</persName>
         </person>
         <person xml:id="derème_tristan">
            <persName>Tristan Derème</persName>
         </person>
         <person xml:id="deubel_léon">
            <persName>Léon Deubel</persName>
         </person>
         <person xml:id="clouard_henri">
            <persName>Henri Clouard</persName>
         </person>
         <person xml:id="valette_alfred">
            <persName>Alfred Valette</persName>
         </person>
         <person xml:id="fort_paul">
            <persName>Paul Fort</persName>
         </person>
         <person xml:id="jacob_max">
            <persName>Max Jacob</persName>
         </person>
         <person xml:id="duhamel_georges">
            <persName>Georges Duhamel</persName>
         </person>
         <person xml:id="leautaud_paul">
            <persName>Paul Leautaud</persName>
         </person>
         <person xml:id="fleuret_ferdinand">
            <persName>Ferdinand Fleuret</persName>
         </person>
         <person xml:id="perceau_louis">
            <persName>Louis Perceau</persName>
         </person>
         <person xml:id="caro_francis">
            <persName>Francis Caro</persName>
         </person>
      </listPerson>
      
      <listPlace>
         <place xml:id="paris">
            <placeName>Paris</placeName>
         </place>
         <place xml:id="vladivostock">
            <placeName>Vladivostock</placeName>
         </place>
         <place xml:id="graville">
            <placeName>Graville</placeName>
         </place>
         <place xml:id="rhin"><placeName>Rhin</placeName></place>
         <place xml:id="vatican">
            <placeName>Vatican</placeName>
         </place>
      </listPlace>
      
      <listBibl>
         <head>Référence aux poèmes de Alcools</head>
         <bibl xml:id="alcools">Alcool</bibl>
         <bibl xml:id="les_sept_épées">Les sept épées</bibl>
         <bibl xml:id="crépuscule">Crépuscule</bibl>
         <bibl xml:id="la_chanson_du_mal_aimé">La Chanson du mal-aimé</bibl>
         <bibl xml:id="l_ermite">L'Ermite</bibl>
         <bibl xml:id="zone">Zone</bibl>
         <bibl xml:id="les_colchiques">Les colchiques</bibl>
         <bibl xml:id="l_emigrant_de_landor_road">L'Émigrant de Landor Road</bibl>
         <bibl xml:id="a_la_santé">A la Santé</bibl>
         <bibl xml:id="mai">Mai</bibl>
         <bibl xml:id="le_pont_mirabeau">Le Pont Mirabeau</bibl>
         <bibl xml:id="marie">Marie</bibl>
         <bibl xml:id="l_adieu">L'Adieu</bibl>
         <bibl xml:id="poème_lu_au_mariage">Poème lu au mariage d'André Salmon</bibl>
         <bibl xml:id="le_larron">Le Larron</bibl>
      </listBibl>
      
      <listBibl><head>Référence à la presse</head>
         <bibl xml:id="mercure_de_france">Mercure de France</bibl>
         <bibl xml:id="gazette_de_france">Gazette de France</bibl>
         <bibl xml:id="paris_midi">Paris-Midi</bibl>
         <bibl xml:id="fantasio">Fantasio</bibl>
         <bibl xml:id="le_divan">Le Divan</bibl>
         <bibl xml:id="gil_blas">Gil Blas</bibl>
         <bibl xml:id="les_chroniques">Les chroniques</bibl>
         <bibl xml:id="la_phalange">La Phalange</bibl>
         <bibl xml:id="l_intransigeant">L'Intransigeant</bibl>
         <bibl xml:id="revue_critique_des_idées">Revue Critique des Idées et des Livres</bibl>
         <bibl xml:id="courrier_français">Courrier français</bibl>
         <bibl xml:id="revue_immoraliste">Revue Immoraliste</bibl>
         
      </listBibl>
      
      <listBibl>
         <head>Référence à d'autres oeuvres</head>
         <bibl xml:id="demain_Deubel">Demain, Léon Deubel</bibl>
         <bibl xml:id="le_chat">le chat, dans Le Bestiaire, ou Cortège d’Orphée, Appolinaire</bibl>
         <bibl xml:id="le_bestiaire">Le Bestiaire, ou Cortège d’Orphée, apollinaire</bibl>
         <bibl xml:id="le_coeur_supplicié">Le coeur supplicié, Poésie, Rimbaud</bibl>
         <bibl xml:id="la_côte">La Côte, Max Jacob</bibl>
         <bibl xml:id="saint_matorel">Saint-Matorel, Max Jacob</bibl>
         <bibl xml:id="le_siège_de_jérusalem">le Siège de Jérusalem, Max Jacob</bibl>
         <bibl xml:id="le_terrain_Bouchaballa">Le Terrain Bouchaballa, Max Jacob</bibl>
         <bibl xml:id="la_chronique_de_Guichin">La Chronique de Guichin, Max Jacob</bibl>
         <bibl xml:id="mémoires_apocryphes">Mémoires apocryphes, Max Jacob</bibl>
         <bibl xml:id="les_oeuvres_mystiques_et_burlesque">Les Oeuvres mystiques et burlesques de Frères Matorel, mort au convent, Max Jacob</bibl>
         <bibl xml:id="la_symbolique_des_évangiles">La Symolique des Evangiles, Max Jacob</bibl>
         <bibl xml:id="le_phanérogramme">Le Phanérogramme, Max Jacob</bibl>
         <bibl xml:id="l_hérésiarque_et_cie">l'Hérésiarque et Cie, Apollinaire</bibl>
         
      </listBibl>
      
      
   </standOff>
</TEI>
