<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Title</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Information about the source</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="article" n="206" xml:id="article_206" xml:lang="fr">
            <pb
               facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b525088021/f206.item.r=Apollinaire%20manuscrits"/>
            <cb n="1" rend="align(left)"/>

            <p>
               <lb/>Ce n'est pas au Lycée de <placeName ref="#nice">Nice</placeName> que j'ai
               <lb/>connu <persName ref="#apollinaire_guillaume">Guillaume Apollinaire</persName> ;
               nous y <lb/>fûmes cependant élevés en partie et il <lb/>nous arrive de découvrir que
               nous <lb/>eûmes à quelque intervalle les mêmes <lb/>maîtres. Un souvenir en appelle
               d'au- <lb break="np"/>tres, et, dans le petit restaurant du <placeName
                  ref="#boulevard_saint_germain">bou- <lb break="no"/>levard
                  Saint-Germain</placeName>, où je déjeune <lb/>souvent avec le poète d'<emph
                  rend="italic">Alcools</emph>, le repas <lb/>s'achève bien des fois que nous
               parlons <lb/>encore du temps où nous hantions la <lb/>permanence et le jardin qu'on
               nous in- <lb break="no"/>terdisait en vain. </p>

            <p>
               <lb/>Je l'avoue : si <persName ref="#apollinaire_guillaume">Guillaume
                  Apollinaire</persName>
               <lb/>ne fut pas un élève brillant, je n'ai rien <lb/>à lui envier... Douce permanence
               ! <lb/>Que d'heures charmantes elle nous a <lb/>valu. Nous y trouvions le calme
               absolu <lb/>de l'exil, et tandis que nos camarades <lb/>déclinaient : rosa, la rose,
               ou tradui- <lb/>saient les <ref target="#fables_d_ésope">fables d'Esope</ref>, un
               rayon de <lb/>soleil glissant sur un pupitre suffisait <lb/>à notre bonheur. Le
               répétiteur, dans sa <lb/>chaire, somnolait. Du <placeName ref="#quai_félix_faure"
                  >quai Félix-Faure</placeName>
               <lb/>arrivait la rumeur des voitures et le <lb/>rayon de soleil tournait ; il
               éblouissait <lb/>les murs blanchis à la chaux... Nous <lb/>attendions... Enfin, le
               tambour du con- <lb break="no"/>cierge roulait sous le préau et nous nous
               <lb/>hâtions vers la sortie. </p>

            <p>
               <lb/>Le jardin, lui aussi, nous procurait <lb/>des joies profondes. A sa place,
               aujour- <lb break="no"/>d'hui s'élève le bâtiment neuf qui bor- <lb/>de la <placeName
                  ref="#rue_gioffredo">rue Gioffredo</placeName>. Mais alors les hauts
               <lb/>eucalyptus, les platanes, les sureaux et <lb/>les orangers, en faisaient une
               retraite <lb/>délicieuse où l'oeil du surveillant géné- <lb break="no"/>ral ne savait
               pas nous découvrir. A <lb/>trois ou quatre, nous escaladions les ar- <lb break="no"
               />bres et, protégés par le feuillage, nous <lb/>restions à califourchon sur une bran-
                  <lb break="no"/>che pendant toute la durée de la clas- <lb break="no"/>se...
               Evidemment, la discipline n'y per- <lb/>dait rien, mais nous préférions les
               <lb/>longs pensums et les retenues du di- <lb break="no"/>manche, qu'on n'omettait
               pas de nous <lb/>infiger, à l'enseignement du grec, du <lb/>latin et même du
               français. </p>

            <p>
               <lb/>N'avons-nous pas gardé dans la vie, <lb/>d'ailleurs, cet amour des choses défen-
                  <lb break="no"/>dues et l'instinct puissant de l'indépen- <lb break="no"/>dance ?
                  <persName ref="#apollinaire_guillaume">Apollinaire</persName>, qui commit cent
               <lb/>folies, est encore prêt, je crois, à les <lb/>commettre. La place que lui a
               donné <lb/>son talent dans la littérature actuelle, <lb/>il ne la doit à aucune
               contrainte. Ses li- <lb break="no"/>vres le démontreraient.. Ils sont pleins <lb/>de
               ce naturel aimable qui lui fit écrire <lb/>tant de pages ingénues et savoureuses
               <lb/>et tant de petits poèmes aussi purs que <lb/>celui-là: <quote
                  rend="align(center)">
                  <l>Je demande dans ma maison</l>
                  <l>Une femme ayant sa raison,</l>
                  <l>Un Chat passant parmi des livres,</l>
                  <l>Des amis en toute saison,</l>
                  <l>Sans lesquels je ne puis pas vivre.</l>
               </quote>
            </p>

            <p>
               <lb/>Il n'habitait <placeName ref="#nice">Nice</placeName> que l'hiver. Pen-
               <lb/>dant les autres mois de l'année, il vaga- <lb/>bonfait selon l'humeur des siens,
               tan- <lb/>tôt à l'étranger, tantôt en <placeName ref="#france">France</placeName>,
               ici et <lb/>là... Quelle vie ! J'ai connu ces départs <cb n="2" rend="align(center)"/>
               <lb/>où tout à la fois vous manque, ces arri- <lb break="no"/>vées dans l'inconnu,
               l'hôtel, les paque- <lb/>bots et les trains. Mais, toujours, mon <lb/>esprit revenait
               à <placeName ref="#nice">Nice</placeName>. A travers les gri- <lb break="no"
               />sailles, ou sous le vent du large, ou <lb/>par les petites pluies méticuleuses de
               <lb/>province, je ne pouvais imaginer, sans <lb/>un serrement de coeur, le soleil et
               le ciel <lb/>si beaux qui, là-bas, sur une ville blan- <lb break="no"/>che, au bord
               de la mer, se lèvent cha- <lb/>que jour pour le bonheur de tous. </p>

            <p>
               <lb/>Une mélancolie poignate s'empare <lb/>à la longue de ces rêves les plus tendres.
               <lb/>Cet enfant, cet adolescent, cet homme <lb/>est formé pour longtemps. Il n'aura
               <lb/>pas, comme la plupart de ses amis, cette <lb/> sécurité, cette précieuse et
               grave séré- <lb break="no"/>nité de ceux qui, toujours, vécurent au <lb/>même
               endroit. </p>

            <p>
               <lb/>Rappelez-vous les vers d'<persName ref="#bataille_henry">Henry Ba-
                  <lb/>taille</persName> : <quote>
                  <l>As-tu pleuré ? Oui, j'ai pleuré. As-tu souffert ?</l>
                  <l>Oui, j'ai souffert. Et qu'en as-tu gardé ? Rien.</l>
                  <l>Des dates comme des vieilles lettres... Oui, j'ai souf-<lb rend="interline"
                     />fert !</l>
                  <l>Un mouvement incessant vers des demeures nou-<lb rend="interline"/>velles</l>
                  <l>M'a porté jusqu'à vous. Et les regrets ? Non. Quels ?</l>
                  <l>Pourtant les lieux que l'on aimait... J'ai tant voyagé.</l>
                  <l>Ne vous ai-je pas dit que, souvent, je me lève</l>
                  <l>Pour chercher un objet que je crois avoir posé</l>
                  <l>Dans telle chambre, à tel endroit. « Mais, non. Je <lb rend="interline"
                     />rêve.</l>
                  <l>C'était à Bordeaux, dis-je... non, c'était à Lyon...</l>
                  <l>Ou la dernière fois que je fus à Marseille... »</l>
                  <l>J'ai quelquefois pleuré de tout ce qui s'éveille</l>
                  <l>Et renaît d'une si mystérieuse confusion. </l>
               </quote>
            </p>

            <p>
               <lb/>En connaissons-nous de ces perpé- <lb break="no"/>tuels errants ! Ils passent...
               Où vont- <lb/>ils ?... Plus tard !... Plus tard!... ou <lb/>bien nous le saurons
               jamais. </p>

            <p>
               <lb/>Comme <persName ref="#bataille_henry">Henry Bataille</persName>, <persName
                  ref="#apollinaire_guillaume">Guillaume <lb/>Apollinaire</persName> a noté
               jusqu'aux nuances <lb/>les plus subtiles du découragement qui <lb/>s'empare d'une
               homme à qui tout s'of- <lb break="no"/>fre, à chaque instant, dans le spectacle
               <lb/>de sa dispersion. Il voudrait, hélas ! <lb/>que la minute qui passe fût
               éternelle. <lb/>Il s'attache aux formes les plus périssa- <lb break="no"/>bles du
               moment et les supplie de ne <lb/>pas le décevoir. <quote rend="align(center)">
                  <l>J'ai cueilli ce brin de bruyère.</l>
                  <l>L'automne est morte, souviens-t'en.</l>
                  <l>Nous ne nous verrons plus sur terre,</l>
                  <l>Odeur du temps, brin de bruyère...</l>
                  <l>Et souviens-toi que je t'attends !</l>
               </quote>
            </p>

            <p>
               <lb/>Souviens-toi ! Mais il n'est pas dupe. <lb/>Il sait que tout nous échappe et
               nous <lb/>blesse et quand il se plaint il imprime <lb/>à son pathétique un mouvement
               d'une <lb/>discrétion parfaite. <quote rend="align(center)">
                  <l>Je passais au bord de la Seine,</l>
                  <l>Un livre ancien sous le bras.</l>
                  <l>Le fleuve est pareil à ma peine...</l>
                  <l>Il s'écoute et ne tarit pas...</l>
                  <l>Quand donc finira la semaine !</l>
               </quote>
            </p>

            <p>
               <lb/>Son oeuvre entière aboutit à cette dé- <lb break="no"/>chirante inquiétude et je
               ne connais <lb/>pas de miroir plus fidèle d'une âme de <lb/>poète. Elle nous permet
               en effet de <lb/>saisir toutes les attitudes qu'il veut <lb/>prendre et quelquefois
               la parodie qu'il <lb/>fait de sa trop grande détresse quand <lb/>il lui sied d'être
               un matin de bonne <lb/>humeur. </p>

            <p>
               <lb/><persName ref="#apollinaire_guillaume">Apollinaire</persName> n'est pas un
               anguissant <lb/>et fade artiste. Au contraire ! Il est <lb/>gaillard ; il est mordant
               et je ne veux, <lb/>pour preuve de son attachement aux <lb/>joies quotidiennes, que
               les étonnants <cb n="3" rend="right"/>
               <lb/>menus qu'il élabore sous l'oeil effaré <lb/>de notre bon garçon de restaurant. <quote>
                  <p>
                     <lb/>« Le premier devoir d'un homme, <lb/>« assure un cabaret de Montmartre où
                     <lb/>« nous fréquentions autrefois, est d'a- <lb/>« bon estomac ».</p>
               </quote>
               <lb/>N'est-il pas vrai ? </p>

            <p>
               <lb/>Cependant, pour ne pas négliger les <lb/>contrastes, j'ajoute maintenant que je
               <lb/>connus, au lycée de <placeName ref="#nice">Nice</placeName>, un poète si
               <lb/>opposé de goût, de style et d'existence <lb/>au précédent, qu'il faut bien que
               j'en <lb/>parle ici. <persName ref="#cappatti_louis">Louis Cappati</persName> est
               plus jeune <lb/>qu'<persName ref="#apollinaire_guillaume">Apollinaire</persName>. Il
               a mon âge et sa na- <lb break="no"/>ture sans artifice me plaît. Elle dénote <lb/>un
               caractère. En plus, la force que je <lb/>découvre dans ses vers n'est pas négli- <lb
                  break="no"/>geable. Ce jeune homme chérit son <lb/>pays. Il aime <placeName
                  ref="#nice">Nice</placeName>. Il y vit actuellement <lb/>et les deux livres qu'il
               a déjà publiés <lb/>l'acheminent, sans détour, vers une ex- <lb break="no"/>pression
               vigoureuse de la beauté de nos <lb/>montagnes, de nos rivages et de la lu- <lb
                  break="no"/>mière étincelante qui frappe notre ciel. </p>

            <p>
               <lb/>Son inspiration n'a rien d'étroitement <lb/>local. Elle trouve, dans la coupe
               ramas- <lb break="no"/>sée de ses meilleurs poèmes la forme <lb/>véhémente qui lui
               convient. </p>

            <p>
               <lb/>Il s'écrie : <quote>
                  <l>... Je t'évoque, ô sombre Mëcris,</l>
                  <l>Entre tes sapins noirs, je vois les Alpes blanches,</l>
                  <l>Près des monts désolés,sous la nuit de tes branches,</l>
                  <l>J'erre en ton bois profond qui n'a ni chant, ni cris.</l>
               </quote>
            </p>

            <p>
               <lb/>Cette violence a de l'allure. Je ne sais <lb/>pas ce que Louis Cappatti
               réalisera de- <lb break="no"/>main, mais il faut attendre beaucoup <lb/>de sa précoce
               expérience. </p>

            <p>
               <lb/>Mes lecteurs, certainement, le con- <lb break="no"/>naissent autant que moi et,
               déjà, ont-ils <lb/>fait crédit au poète qui écrivit avec cette <lb/>belle assurance
               de rythme : <quote>
                  <l>S'il brille dans mes vers quelques éclairs de beauté,</l>
                  <l>Si jamais je dois être orgueilleux de la flamme</l>
                  <l>Qu'un Dieu mystérieux entretient dans mon âme,</l>
                  <l>Pallas, fais-moi chanter la force et la raison.</l>
               </quote>
            </p>

            <p>
               <lb/>Et le poème s'achève sur cette large <lb/>et saine supplication : <quote>
                  <l>Fais entrer le soleil d'Hellas dans ma maison.</l>
               </quote>
            </p>

            <p>
               <lb/>Il est encore d'autres poètes dans no- <lb break="no"/>tre admirable pays et
               personne ne l'i- <lb break="no"/>gnore ; mais, en parlant de <persName
                  ref="#apollinaire_guillaume">Guillaume <lb/>Apollinaire</persName> et de <persName
                  ref="#cappatti_louis">Louis Cappatti</persName>, j'ai <lb/>voulu montrer avec
               quelle heureuse di- <lb break="no"/>versité notre ciel savait toucher les <lb/>coeurs
               sensibles. N'allons pas plus loin. <lb/>Il suffit que la Poésie reçoive un si bril-
                  <lb break="no"/>lant hommage. </p>
            <p rend="align(right)"><persName ref="#carco_francis">Francis Carco</persName>.</p>
            <note rend="handwritten"><ref target="#le_petit_niçois">Le Petit Niçois</ref>
               <date when-iso="07-31-1913">31 Juillet 1913</date></note>
         </div>
      </body>
   </text>
   <standOff>
      <listPerson>
         <person xml:id="apollinaire_guillaume">
            <persName><forename>Guillaume</forename><surname>Apollinaire</surname></persName>
            <birth>Né en 1880 à Rome, Italie.</birth>
            <death>Mort en 1918 à Paris, France.</death>
            <note>Poète et écrivain français.</note>
         </person>
         <person xml:id="bachelin_marie">
            <persName><forename>Marie</forename><surname>Bachelin</surname></persName>
            <note>Journaliste pour l'Echo Littéraire du Boulevard</note>
         </person>
         <person xml:id="bataille_henry">
            <persName><forename>Henry</forename><surname>Bataille</surname></persName>
            <birth>Né en 1872 à Nîmes, France.</birth>
            <death>Mort en1922 à Rueil-Malmaison, France.</death>
            <note>Dramaturge, poète et lithographe français.</note>
         </person>
         <person xml:id="brentano_clemens">
            <persName><forename>Clemens</forename><surname>Brentano</surname></persName>
            <birth>Né en 1778.</birth>
            <death>Mort en 1842.</death>
            <note>Poète et écrivain allemand.</note>
         </person>
         <person xml:id="bresil_marc">
            <persName><forename>Marc</forename><surname>Brésil</surname></persName>
            <note>Journaliste pour La Phalange</note>
         </person>
         <person xml:id="cappatti_louis">
            <persName><forename>Louis</forename><surname>Cappatti</surname></persName>
            <birth>Né en 1886 à la Trinité-Victor, France.</birth>
            <death>Mort en 1966 à Nice, France.</death>
            <note>H>omme de lettres, historien, critique d'art.</note>
         </person>
         <person xml:id="carco_francis">
            <persName><forename>Francis</forename><surname>Carco</surname></persName>
            <birth>Né en 1886 à Nouméa, Nouvelle-Calédonie.</birth>
            <death>Mort en 1958 à Paris, France.</death>
            <note>Ecrivain, poète, journaliste et parolier français.</note>
         </person>
         <person xml:id="clouard_henri">
            <persName><forename>Henri</forename><surname>Clouard</surname></persName>
            <birth>Né en 1889.</birth>
            <death>Mort en 1974.</death>
            <note>Journaliste et critique littéraire français.</note>
         </person>
         <person xml:id="dereme_tristan">
            <persName><forename>Tristan</forename><surname>Derème</surname></persName>
            <birth>Né en 1889.</birth>
            <death>Mort en 1941 à Oloron-Sainte-Marie, France.</death>
            <note>Poète et écrivain français.</note>
         </person>
         <person xml:id="fort_paul">
            <persName><forename>Paul</forename><surname>Fort</surname></persName>
            <birth>Né en 1872 à Reims, France.</birth>
            <death>Mort en 1960 à Montlhéry, France.</death>
            <note>Poète et dramaturge français.</note>
         </person>
         <person xml:id="goethe_johann_wolfgang_von">
            <persName><forename>Johann
                  Wolfgang</forename><nameLink>von</nameLink><surname>Goethe</surname></persName>
            <birth>Né en 1749 à Francfort, Allemagne.</birth>
            <death>Mort en 1832 à Weimar, Allemagne.</death>
            <note>Romancier, dramaturge, poète, scientifique, théoricien de l'art et homme
               d'Etat.</note>
         </person>
         <person xml:id="gonzague_frick_louis_de">
            <persName><forename>Louis</forename><nameLink>de</nameLink><surname>Gonzague
                  Frick</surname></persName>
            <note>Journaliste pour La Phalange</note>
         </person>
         <person xml:id="gourmont_remy_de">
            <persName><forename>Remy</forename><nameLink>de</nameLink><surname>Gourmont</surname></persName>
            <birth>Né en 1858 à Bazoches-au-Houlme, France.</birth>
            <death>Mort en 1915 à Paris, France.</death>
            <note>Ecrivain, romancier, journaliste et critique d'art français.</note>
         </person>
         <person xml:id="haas_albert">
            <persName><forename>Albert</forename><surname>Haas</surname></persName>
         </person>
         <person xml:id="ingres_jean-auguste-dominique">
            <persName><forename>Jean-Auguste-Dominique</forename><surname>Ingres</surname></persName>
            <birth>Né en 1780 à Montauban, France.</birth>
            <death>Mort en 1867 à Paris, France.</death>
            <note>Peintre français.</note>
         </person>
         <person xml:id="lavaud_guy">
            <persName><forename>Guy</forename><surname>Lavaud</surname></persName>
            <birth>Né en 1883 à Terrasson, France.</birth>
            <death>Mort en 1958 à Saint-Germain-en-Laye, France.</death>
            <note>Poète symboliste français.</note>
         </person>
         <person xml:id="marot_clément">
            <persName><forename>Clément</forename><surname>Marot</surname></persName>
            <birth>Né en 1496 à Cahors, France.</birth>
            <death>Mort en 1544 à Turin, Italie.</death>
            <note>Poète français de la Renaissance.</note>
         </person>
         <person xml:id="max_cahén_fritz">
            <persName><forename>Max</forename><surname>Max Cahén</surname></persName>
            <birth>Né en 1891 à Saarlouis, Allemagne.</birth>
            <death>Mort en 1966 à Bonn, Allemagne.</death>
            <note>Journaliste allemand.</note>
         </person>
         <person xml:id="mercereau_jack">
            <persName><forename>Jack</forename><surname>Mercereau</surname></persName>
            <note>Journaliste pour Paris-Journal</note>
         </person>
         <person xml:id="merrill_stuart">
            <persName><forename>Stuart</forename><surname>Merrill</surname></persName>
            <birth>Né en 1863 à Hempstead, New York, Etats-Unis d'Amérique.</birth>
            <death>Mort en 1915 à Versailles, France.</death>
            <note>Poète américain.</note>
         </person>
         <person xml:id="musset_alfred_de">
            <persName><forename>Alfred</forename><nameLink>de</nameLink><surname>Musset</surname></persName>
            <birth>Né en 1810 à Paris, France.</birth>
            <death>Mort en 1857 à Paris, France.</death>
            <note>Poète, dramaturge et romancier français.</note>
         </person>
         <person xml:id="picasso_pablo">
            <persName><forename>Pablo</forename><surname>Picasso</surname></persName>
            <birth>Né en 1881 à Malaga, Espagne.</birth>
            <death>Mort en 1973 à Mougins, France.</death>
            <note>Peintre, dessinateur, sculpteur et graveur espagnol.</note>
         </person>
         <person xml:id="poussin_nicolas">
            <persName><forename>Nicolas</forename><surname>Poussin</surname></persName>
            <birth>Né en 1594 au hameau de Villers, France.</birth>
            <death>Mort en 1665 à Rome, Italie.</death>
            <note>Peintre français.</note>
         </person>
         <person xml:id="royere_jean">
            <persName><forename>Jean</forename><surname>Royère</surname></persName>
            <birth>Né en 1871 à Aix-en-Provence, France.</birth>
            <death>Mort en 1956 à Paris, France.</death>
            <note>Poète et éditeur français.</note>
         </person>
         <person xml:id="roinard_paul-napoléon">
            <persName><forename>Paul-Napoléon</forename><surname>Roinard</surname></persName>
            <birth>Né en 1856 à Neufchâtel-en-Bray, France.</birth>
            <death>Mort en 1930 à Courbevoie, France.</death>
            <note>Poète anarchiste français.</note>
         </person>
         <person xml:id="rimbaud_arthur">
            <persName><forename>Arthur</forename><surname>Rimbaud</surname></persName>
            <birth>Né en 1854 à Charleville-Mézières, France.</birth>
            <death>Mort en 1891 à Marseille, France.</death>
            <note>Poète français.</note>
         </person>
         <person xml:id="salmon_andré">
            <persName><forename>André</forename><surname>Salmon</surname></persName>
            <birth>Né en 1881 à Paris, France.</birth>
            <death>Mort en 1969 à Sanary-sur-Mer, France.</death>
            <note>Ecrivain, poète, romancier, journaliste et critique d'art français.</note>
         </person>
         <person xml:id="taine_hippolyte">
            <persName><forename>Hippolyte</forename><surname>Taine</surname></persName>
            <birth>Né en 1828 à Vouziers, France.</birth>
            <death>Mort en 1893 à Paris, France.</death>
            <note>Philosophe et historien français.</note>
         </person>
         <person xml:id="verlaine_paul">
            <persName><forename>Paul</forename><surname>Verlaine</surname></persName>
            <birth>Né en 1844 à Metz, Francce.</birth>
            <death>Mort en 1896 à Paris, France.</death>
            <note>Poète français.</note>
         </person>
         <person xml:id="villon_françois">
            <persName><forename>François</forename><surname>Villon</surname></persName>
            <birth>Né en 1431 à Paris, France.</birth>
            <death>Mort après 1463.</death>
            <note>Célèbre poète français de la fin du Moyen Âge.</note>
         </person>
      </listPerson>
      <listPlace>
         <place>
            <country xml:id="france">France</country>
            <placeName xml:id="paris">Paris</placeName>
            <placeName xml:id="boulevard_saint_germain">Boulevard Saint-Germain</placeName>
            <placeName xml:id="tour_eiffel">Tour Eiffel</placeName>
         </place>
         <place>
            <country>France</country>
            <placeName xml:id="nice">Nice</placeName>
            <placeName xml:id="quai_félix_faure">Quai Félix-Faure</placeName>
            <placeName xml:id="rue_gioffredo">Rue Gioffredo</placeName>
         </place>
         <place>
            <country>Allemagne</country>
            <placeName xml:id="munich">Munich</placeName>
         </place>
         <place>
            <country>République Tchèque</country>
            <placeName xml:id="prague">Prague</placeName>
         </place>
         <place>
            <country>Pays-Bas</country>
            <placeName xml:id="amsterdam">Amsterdam</placeName>
         </place>
         <place>
            <country>Royaume-Uni</country>
            <placeName xml:id="londres">Londres</placeName>
         </place>
         <place>
            <country>Ukraine</country>
            <placeName xml:id="ukraine">Ukraine</placeName>
         </place>
      </listPlace>
      <listBibl>
         <head>Références bibliographiques</head>
         <listBibl>
            <listBibl>
               <head>Références à Alcools (1913)</head>
               <bibl>
                  <title>Alcools (1913)</title>
                  <relatedItem>
                     <listBibl>
                        <bibl><title type="poem" xml:id="vendémiaire">Vendémiaire</title></bibl>
                        <bibl><title type="poem" xml:id="zone">Zone</title></bibl>
                        <bibl><title type="poem" xml:id="la_maison_des_morts">La Maison des
                              Morts</title></bibl>
                        <bibl><title type="poem" xml:id="l_ermite">L'Ermite</title></bibl>
                        <bibl><title type="poem" xml:id="l_adieu">L'Adieu</title></bibl>
                        <bibl><title type="poem" xml:id="nuit_rhénane">Nuit rhénane</title></bibl>
                        <bibl><title type="poem" xml:id="rhénane_d_automne">Rhénane
                              d'automne</title></bibl>
                        <bibl><title type="poem" xml:id="automne">Automne</title></bibl>
                        <bibl><title type="poem" xml:id="la_dame">La Dame</title></bibl>
                     </listBibl>
                  </relatedItem>
               </bibl>
            </listBibl>
            <listBibl>
               <head>Références littéraires</head>
               <listBibl>
                  <bibl type="poetry" xml:id="floraison_des_eaux"><title>La floraison des
                        eaux</title>
                     <author>Guy Lavaud</author>
                     <editor>Bibliothèque de l'Occident</editor>
                     <pubPlace>Paris</pubPlace>
                     <date when="1907">1907</date></bibl>
                  <bibl type="poetry" xml:id="du_livre_de_la_mort"><title>Du livre de la
                        mort</title>
                     <author>Guy Lavaud</author>
                     <editor>La Phalange</editor>
                     <pubPlace>Paris</pubPlace>
                     <date when="1908">1908</date></bibl>
                  <bibl type="literary_criticism" xml:id="les_disciplines"><title>Les disciplines :
                        nécessité littéraire et sociale d'une renaissance classique</title>
                     <author>Henri Clouard</author>
                     <editor><name>M. Rivière</name></editor>
                     <pubPlace>Paris</pubPlace>
                     <date when="1913">1913</date></bibl>
                  <bibl type="poem" xml:id="les_fiançailles"><title>Les Fiançailles</title>
                     <author>Guillaume Apollinaire</author>
                     <date when="1908">1908</date></bibl>
                  <bibl type="fables" xml:id="fables_d_ésope"><title>Fables d'Ésope</title>
                     <author>Esope</author>
                     <date>VIIe siècle av. J.-C. - VIe siècle av. J.-C.</date>
                  </bibl>
                  <bibl type="novel" xml:id="godwi"><title>Godwi</title>
                     <author>Clemens Brentano</author>
                     <date>1801</date>
                  </bibl>
               </listBibl>
            </listBibl>
            <listBibl>
               <head>Références presse</head>
               <listBibl>
                  <bibl type="literary_magazine" xml:id="la_phalange"><title>La Phalange</title>
                     <note>Revue littéraire dirigée par Jean Royère, de 1906 à 1939.</note></bibl>
                  <bibl type="journal" xml:id="la_démocratie_sociale"><title>La démocratie
                        sociale</title></bibl>
                  <bibl type="journal" xml:id="echo_littéraire_du_boulevard"><title>Echo Littéraire
                        du Boulevard</title></bibl>
                  <bibl type="journal" xml:id="revue_critique"><title>La Revue
                     Critique</title></bibl>
                  <bibl type="journal" xml:id="paris-midi"><title>Paris-Midi</title></bibl>
                  <bibl type="journal" xml:id="le_mercure_de_france"><title>Le Mercure de
                        France</title>
                     <note>Revue française fondée en 1672 et disparue en 1965.</note></bibl>
                  <bibl type="journal" xml:id="paris-journal"><title>Paris-Journal</title></bibl>
                  <bibl type="journal" xml:id="le_petit_niçois"><title>Le Petit
                     Niçois</title></bibl>
                  <bibl type="journal" xml:id="börfen_courrier"
                     ><title>Börfen-Courrier</title></bibl>
                  <bibl type="journal" xml:id="das_beiblatt"><title>Das Beiblatt. Der Buecherei
                        Maiandros</title></bibl>
                  <bibl type="literary_magazine" xml:id="le_festin_d_ésope"><title>Le Festin
                        d'Esope</title><note>Fondée et dirigée par Guillaume Apollinaire, la revue
                        est parue de novembre 1903 à août 1904.</note></bibl>
                  <bibl type="literary_magazine" xml:id="la_revue_blanche"><title>La Revue
                        Blanche</title></bibl>
                  <bibl type="literary_magazine" xml:id="soirées_de_paris"><title>Soirée de
                        Paris</title></bibl>
               </listBibl>
            </listBibl>
         </listBibl>
      </listBibl>
   </standOff>
</TEI>
